(勵志) 每日一篇心靈小故事

每日分享一篇心靈小品，和大家一起領悟人生！

希望大家喜歡^^

鍾家琪facebook：

Ok

ok 見親都係OK屌啊

1. 大英圖書館

古老的大英圖書館已經十分殘舊，當局就興建了一座新的大英圖書館。當新的圖書館建成後，館長就發現一個很嚴重的問題。原來在規劃時，當局為搬運圖書由舊館至新館預算不多，再加上最近國際經濟衰退，圖書館已經支付不起三百五十萬的搬遷費用，館長正為此事發愁。

這時，有位小職員走到館長面前說：「我只需要一百五十萬元已經可以把所有圖書從舊館搬至新館。不過我有個條件，就是如果我能在一百五十萬元以內，將所有書處理好，剩下的錢將會作為我的報酬。」館長聽到這小伙子竟然可以比市價節省一半將所有圖書運好，自然十分高興。

第二日，那小伙子就以大英圖書館的身份向公眾發了一份通告，內容是這樣的：「由今天起，大眾可以免費在圖書館借任何書，而且數量不限，唯一條件就是所有圖書必需要在新圖書館交還。」一如所料，人們都跑到圖書館內借書，結果不消數星期，所有圖書已經由舊圖書館搬到新館了，而那小伙子不費力氣就賺了那一百五十萬元。

故事中，那小伙子靠著鼓動無數人們微少的力量，就能夠將本來花費鉅大的搬運工程完成，這的確是一個很聰明的做法。很多時候，我們以為眼前面對的問題很複雜，就像泰山壓頂一樣，但當我們懂得鼓動身邊人一起努力，就像愚公移山一樣，問題都是能夠解決的。

你們覆得仲快過我upload

感謝你呀！

哈哈！

留名支持

謝謝你呀！我會努力的！

支持

謝謝你😜😜😜

2. 家傳之寶原來是… …

某一天，一位七十多歲的老人家，拿著一幅祖傳畫作來到電視台，請求專家鑒定這幅畫的真偽。主持人問老人家：「為甚麼你要鑒定這幅祖傳畫作呢？」老人家回答說：「我父親一直告訴我這幅畫是價值連城的作品，應該可以賣得一個好價錢，而我自己又不懂藝術，故此希望請專家鑒定。」

於是，電台就請來幾位鑑定專家，他們都異口同聲地說：「這是贋品，不值錢的。」然後，節目主持人問老人家：「當你聽到這幅畫是不值錢的時候，你有否感到不快樂和可惜呢？」老人回答說：「這倒沒有！我反而覺得由於這是一幅贗品，這就肯定沒有人來偷，我反覺得安心。」

大家又有沒有老人這種豁達的心態呢？面對一些自己沒有想像過的困難，依然坦然面對，凡事都向正面想，這樣的生活不是更簡單嗎？記著黑夜來臨同樣意味著晨光將至，與其每天愁眉苦臉，不如多一點向困難微笑，這才算是品味人生！

3. 一隻貪食的狐狸

猶太人當中流傳著一個關於狐狸的小故事。話說有一隻小狐狸在郊外散步，途中牠發現一個長滿葡萄的莊園，小狐狸看得垂然欲滴。牠不斷在莊園外打轉，希望可以找到一個缺口，讓牠進入園中偷吃葡萄。

不久，小狐狸終於在牆下找到了一個小洞，可惜洞子太小，狐狸不能鑽進洞中。小狐狸心想：「我差少許便能進入園中了，不若我減少許肥，再試試看。」於是，小狐狸連續六天沒有進食，體型果然馬上瘦削起來，能夠穿過小洞進入莊園。

在莊園內，小狐狸當然盡情地品嘗著可口的葡萄。正當牠吃飽欲離開莊園時，牠發覺自己的體型又變肥了，穿不過洞口。於是，小狐狸只好沒趣地又餓了六天，好樣體型變得瘦削，才能離開園中。

我認為這個故事是頗有道理的。現代人為著爭名逐利，不惜犧牲很多寶貴的東西，包括：親情、友情，甚至愛情和健康。也許在名利方面如願以償，但暮然回首發覺自己其實失去更多。當我們明白小狐狸的故事，我們就知道有得必會有失，我們總不能希望自己逢戰必勝。既然如此，我們不如且放寬心，努力做好自己本份，不要為人生路旁的小利而動容，因為就算得到也不定是最好的。

4. 對不起，我沒有一位帥哥男友

最近在網絡上瘋傳一系列照片，引起了不少網上讀者的回響。故事的女主角是艾利，她和很多女孩子一樣，喜歡在Facebook上和大家分享日常生活趣事。

有天，她分享了一張和男朋友的合照，很快她的facebook就出現了一系列陌生人的留言：
「艾利為甚麼會選擇和這位樣子不帥的男生呢？」
「可憐的艾利！」
「這男生一點也配不上艾利。」
「艾利一定是不情願的！」

艾利當然也看到這些留言，她就在回應欄上寫著：「我真的驚訝竟然會有那麼多人會立刻對一位陌生人下如此刻薄的評論。對於這些人，我想跟你們說：『和克里斯福一起是我一生人最幸福的事。雖然他沒有大家女生喜愛的摘偶條件:健碩的肌肉，但這和我對他的愛一點關係也沒有。我很想知道，強勁的肌肉和我們選擇下半生幸褔有甚麼必然的關係呢？我愛克里斯福是因為他真的很愛我，而且他是一個有想法、有耐心的人。克里斯福正正擁有著我從小希望另一半所擁有的特質，我真的感謝神將他和我連在一起。』」

艾利的回應對我們來說是很大的警醒，很多人了解其他人和事物都是基於十分有限的資訊，有時候可能看過一張相，就對他人評頭論足，把別人說得一文不值，體無完膚，這絕對是「以貌取人」。往往這種態度也讓我們自己親手關閉了和別人溝通的橋樑。因為別人不帥，我們就不和他交朋友，結果失去最多的肯定是我們自己。對人，對事，最重要的是有客觀的標準，更重要的是對別人多一點的寬容，這些自己也會開心一些，身邊也會充滿正能量。

5.當鄉下老鼠出城時……

最近和朋友吃飯，大家談起生活事兒。畢業數年，同學各自為前途奔走，有著不同的際遇。有些同學已經賺了人生的第一桶金，有一些同學銀包放的錢和讀書時還是一樣的。在席上，我聽得最多的話語就是：「如何我是你便好了……」真的嗎？你肯定角色交換後一定會更好嗎？

這樣我想起了《伊索寓言》內關於一隻鄉下老鼠和城市老鼠的故事。話說，那兩隻鄉下老鼠和城市老鼠是好朋友。有天，鄉下老鼠邀請城市老鼠來到鄉下作客，當城市老鼠發覺在鄉下只有大麥和小麥可以吃時，就覺得十分不是味兒。於是，牠反而邀請鄉下老鼠到城市參觀一下。

起初，鄉下老鼠來到城市，看到五光十色的燈光，嚐過不同的美食，覺得十分興奮。有一次，兩隻老鼠正在廚房品嘗晚餐，突然門市「呯」一聲打開，有位男子走進來。兩隻老鼠嚇過半死，牠們馬上躲回洞內。這一下已經把那鄉下老鼠嚇過半死，牠也再沒有興致品嘗眼前美味的食物了。牠對城市老鼠說：「雖然鄉下沒有這裡的美食，但我卻樂得自由自在，不像現在提心吊膽。」說完，牠就獨個兒回到鄉下了。

這故事告訴我們，每個人都有適合自己的生活環境。有時候，我們以為別人活得比我們好，但當我們易地而處時，我們又會發覺那樣生活不真是我們想要的。如果在街上問：「你想不想成為李嘉誠？」我想大部分人都會說「想」。不過，當大家知道有錢人需要承受的壓力和失去的自由後，我想真的想成為李嘉誠的人不會很多。

6. 美國國旗的誕生

偉大的發明不一定來自天生異稟的天才。今天，在世界各地飄揚著的美國星條國旗，正是由美國俄亥俄州一個年僅十七歲的高中生創作的，他的名字就是羅伯特．C．赫弗特。

在1958年的某天上學途中，羅伯特正在思考著一份家庭作業。正當校車經過蘭開斯特市的市區時，羅伯特看著市政府上掛著的國旗，他就知道：「對的，我就是要設計一支國旗。」當天，他在回家途中，他心目中就已經起了新國旗的草稿，就是用每一顆星代表一個州。雖然當時美國只有48個州，但是羅伯特認為很快就會有2個新州回歸聯邦政府，故此在新國旗中加入了50顆星星。... See more

6. 美國國旗的誕生

偉大的發明不一定來自天生異稟的天才。今天，在世界各地飄揚著的美國星條國旗，正是由美國俄亥俄州一個年僅十七歲的高中生創作的，他的名字就是羅伯特．C．赫弗特。

在1958年的某天上學途中，羅伯特正在思考著一份家庭作業。正當校車經過蘭開斯特市的市區時，羅伯特看著市政府上掛著的國旗，他就知道：「對的，我就是要設計一支國旗。」當天，他在回家途中，他心目中就已經起了新國旗的草稿，就是用每一顆星代表一個州。雖然當時美國只有48個州，但是羅伯特認為很快就會有2個新州回歸聯邦政府，故此在新國旗中加入了50顆星星。

當羅伯特提交功課時，老師非但沒有讚賞他的設計，而且責備羅伯特：「我們現在只有48個州，哪會有50顆星星呢？這根本就是荒謬的設計。」羅伯特當然不滿意老師的評分！老師又對他說：「如果你不滿意評分，你大可以將作品交到華盛頓，看看他們有何看法。」

成功人士也許就是有著他們的執著，羅伯特果然把新國旗交到當地的議員沃爾特．莫勒，並對他說：「請問議員先生，你能否將我的國旗交到華盛頓？」沃爾特．莫勒沒有即時答應羅伯特的要求，不過一直把羅伯特的作品保存。直至1959年，阿拉斯加州和夏威夷相繼成為了美國第49和第50州。美國當局展開國旗樣式招募的活動，而羅伯特的星條國旗被選中，成為美國國旗。

羅伯特的故事告訴我們，創意不一定來自偉大的發明家。有時，只要我們動一動腦筋，加上少少創意，就會發現很多創意點子就在常生活當中。創意起初可能不易得頭到別人的認同，因為別人根本就沒有想過事情可以是這樣的。我們不要灰心，如果真是好的創意，時間是會証明一切的。

7. NBA最矮的籃球員

請問大家：「你對於NBA籃球員的第一印象是甚麼呢？」我的答案是「高」。每次觀賞NBA比賽，只見那些運動員都是長很高高和結實身型的。我想，我這些又矮又瘦的小伙子，看來註定與NBA無緣了。直至一天，我偶然看到了一篇關於NBA男球員艾爾拉．博伊金斯的報道，那篇的標題是：「NBA最矮的籃球員」。

原來，博伊金斯天生就是一個矮子，身高只有170厘米(高度和我差不多)，相比身高平均都有2米高的NBA球員來說，博伊金斯可以說是沒有先天的優勢。不過，博伊金斯天生熱愛籃球，他自小便立志成為一個NBA籃球員，為了這理想，他經歷著不少艱苦。1998年，當他大學畢業時，沒有一支NBA球隊願意收留他，他並沒有覺得有志難伸，因為他深信「人材總有日會被人賞識的一天」。他轉移到要求較低的CBA中當球員。在接著的幾年，他間間斷斷地參加NBA比賽。到了2003年，他終於在NBA中獲得了「進步最快運動員獎」，人們開始對他產生了深刻的印象。

博伊金斯的成功之路容易走嗎？一點都不容易，他的身高一早已經為他帶來不可改變的限制。不過，他沒有選擇放棄自己的理想，反而努力爭取，用行動告訴別人自己能力是可以的，就是這樣的堅毅精神推動他不斷努力，終於成為NBA史上最厲害的球員之一。面對眼前不同的困難，我們可以選擇面對，也可以選擇放棄。選擇放棄者，我們永遠也不會成功；如果選擇堅持下去，我不敢說一定會成功，但是最後就算輸了，也是雖敗猶榮，獲得別人的認同。命運永遠是掌握在你手上，來吧，不管甚麼困難，先向著它直跑吧！

8. 爭大小

從前，某一個村莊裏住了一個德高望重的村長，村民如遇糾紛，均會請他仲裁調解，而村長亦能做到持平公允，令村民莫不心悅誠服。某日，村長在村內閒逛時，望見遠處有個小頑童在追打其他的小朋友，村長便按住了小頑童，並帶他回家「教訓」一番。

到了村長家，小頑童沒料到村長竟沒有懲罰他，反而和靄地問他打人的原由。小頑童忍不住淚水，開始向村長哭訴︰「他們全部也都一塊兒的欺負我，打仗時我永遠沒做領袖的份兒，捉蟋蟀又不讓我帶頭，連分糖菓也拿不到最大的那顆。」哭了一會後，便狠狠的說了一句︰「將來我要做村長，那就可以甚麼也爭到第一，爭到最大的那份兒。」

村長笑了笑，便走出了家門，從田裏摘來了一根飽滿的粟米。他把粟米折成長短不一的三段，對小頑童說道：「哭得久了，你餓嗎？來拿一節粟米吃吧。」小頑童二話不說地就拿起最長的那一節粟米，狼吞虎嚥的吃了起來。村長看了看後，笑咪咪的拿起了最短的那段粟米，與他一起吃了起來。不久，村長已經把手中短短的粟米給吃完，便又拿起了桌上餘下的那段粟米，特意地在小頑童的眼前晃了兩晃，便又津津有味的吃了起來。而小頑童呢，手中的粟米也在這時給哽到只剩下骨了。原來，最短的那節粟米，再加上其後的那一節，比小頑童吃到的那節粟米要多得多。村長沒有爭到第一，卻還是吃得比自己要多，小頑童終於彷然大悟了。

很多人一直也努力爭取最大和最多，到頭來他們的一生卻反而寫了滿滿的遺憾。很多時對爭勝這一股執著，未必能令我們贏得最大和最多，反而更有可能成為我們的絆腳石。有時候，放下執著，放下眼前的小利，可能卻又能令我們走得更輕鬆，走得更遙遠。

【捕鳥人的「囚籠」】

從前在森林的深處，有一個小小的屋子，住了一個小家庭。自從父親年邁後，家庭的生計便依賴兩個兒子捕鳥為生。日復一日，哥哥如常的帶了小弓出門捕鳥，而弟弟則覺得以小弓捕得的小鳥一來太少，二來也太花體力，沒有效率。於是，弟弟於工餘時間研究並製作了一個精妙的捕鳥籠。這個小鳥籠內裡有一個小糟囤放粟米、穀麥等小餌誘，而另一側則有一道活門，只要他輕輕拉一拉繩子，活門就會立時關上，困在裡面的小鳥也無法脫身了。這天，捕鳥籠總算做好了，弟弟便帶著捕鳥籠開始捕鳥。

弟弟選擇了在一處小山坡上佈置這個小陷阱，不用多久，就已有鳥兒抵不住餌誘而一跳一跳的闖進籠子裡。一隻……兩隻……三隻……四隻….. 躲在遠方的弟弟靜心的數著。看到捕鳥籠的附近還有一隻小鳥在徘徊，弟弟心裡想：「還是再等一會兒，待這隻小鳥都跳進籠後才拉繩子吧。」

一會兒後，徘徊在籠外的小鳥仍然躊躇不前，但卻有一隻籠內鳥已飽吃一頓，並後從籠內跑了出來了。這時弟弟懊惱起來：「早知如此，應該一早就拉繩子。現在需再等一會，待那隻餓鳥跳入籠了！」

不久，籠裡面又一隻小鳥走了出來，弟弟除了在心裡後悔，卻仍然不肯拉動繩子….. 最後他眼白白地看著籠裡小鳥一一的跳走了。黃昏來了，小鳥們紛紛飛回牠們的小巢，弟弟他當天再也沒有任何收獲了。

這樣的一個捕鳥籠，其實也在我們的心中。很多時候，我們也已經擁有了四隻小鳥兒，但卻總著眼於還未得到的那隻小鳥。人的慾望總是無限的，但如果想能捉緊所有，就必須要學懂收手。
清朝有位著名的官員，讓他成名的不是他的豐功偉績，倒是因為他的「貪」 - 他就是和坤。
和坤他出身寒微，生母早逝，自少已經要為生活而奔波，甚至不得不賣去祖地籌集生活費。但和珅憑藉過人的天賦，在18歲時已經精通滿、漢、蒙、藏四種語文，更熟讀四書五經，並投身了官場。和珅的仕途一帆風順，19歲時官至三等輕車都尉，22歲時更被擢升為三等待衛，其後更加步步高陞，當上了乾隆的軍機大臣。

和珅他精明強幹，手段圓滑，連當時大英帝國派遺來華的特使喬治•馬戛爾尼(George Macartney)也對和珅的外交手法十分讚賞。然而隨著權位的扶搖直上，他的私慾也日益膨脹。官員如想升遷，必需要拍他馬屁；土豪如果犯了事，只要花上金錢籠絡和坤便可以逍遙法外。

最後和珅成為當時權傾天下的「貪官之王」，貪污受賄的金額之鉅更令他成為了18世紀的世界首富，其家財甚至超越了同時期有「國際金融業之父」之稱的梅耶•羅斯柴爾德(Mayer Amschel Rothschild)。

然而，貪得的錢財最終也誤了和珅的性命。乾隆死後，嘉慶繼位，和坤很快就被賜死和被沒收所有家產了。和坤被抄家後發現他竟然貪了十一億兩，當時清朝的國庫全年收入也不過七千萬兩，換句話說和坤貪得來的財富足足等於清朝國庫15年的收入！

我們心中的貪念就像是氣球一樣，貪得越多，氣球就會吹得愈脹，終有一日會突然破裂。只有珍惜我們擁有的，才能真真正正的令我們心靈富足。

11. 學懂放棄

從前在深山中，住著兩位樵夫。樵夫們一老一少，他們每天都會結伴上山砍柴。一天，他們剛要開始砍柴，就在找柴枝的途中，他們發現在路旁有兩大札被人遺棄的棉花。樵夫們估算棉花的價值總得比柴枝高，他們就決定背著這兩札棉花下山，到市集出售以賺取一筆金錢。

樵夫們才剛下山不久了，他們又發現路邊有兩袋粗麻布，價值又比樵夫們所背負的兩札棉花為高。於是，老樵夫建議不如放下棉花，改取粗麻布下山，以賺取更多的財富。不過，年輕的樵夫因為已經背上了棉花一段時間，覺得現在放下棉花著實可惜，因此拒絕了老樵夫的建議，續繼擔起了棉花下山。老樵夫有見及此，只好快步背上了一袋粗麻布和年輕樵夫下山了。

再走一段時間，又有兩袋價值更為貴重的絲絹出現在他們跟前。老樵夫立時放下了粗麻布並背上了一袋絲絹，並建議年輕的樵夫改為背上絲絹下山，不過年輕樵夫又用同一理由拒絕了。

背著棉花的年輕樵夫與背著絲絹的老樵夫到了市集，各自把自己的貨物賣出了。老樵夫和年輕樵夫都回到村中，分別是老樵夫因賣去了絲絹而成了村中富人，而那年輕樵夫卻因只賣了棉花而仍是兩袖清風。

經濟學上有一名詞 - 「沉沒成本」(Sunk Costs)，意指已經付出而不能收回的代價。既然這個代價已經付出，而且不改變，就不應該影響我們在現在的抉擇。年輕的樵夫遇到粗麻布後，因為不捨得背負棉花走過的一大段路，所以不要麻布，只要棉花。然而，無論甚麼的抉擇，走過的那段路總變不回來。

2001年諾貝爾經濟學獎獲得者約瑟夫‧斯蒂格利茨（Joseph E. Stiglitz）曾經說過︰「假如你花了7美元買了一張戲票，你懷疑這個電影是否值7美元。看了半小時後，你最擔心的事被證實了 – 這電影糟透了。你應該離開影院嗎？在做這個決定時，你應該忽視那7美元，因它是沉沒成本，無論你離開影院與否，錢都不會再回來﹗」